\subsection{\textit{Bean container - Spring}}
A framework utilizada para suportar a camada de negócio da aplicação foi o \textit{Spring}, que é baseada no \textit{design pattern} de \textit{Depency injection} tendo como base de configuração ficheiros \ac{XML}. Ultimamente têm vindo a ser implementada a configuração das classes através de anotações, à semelhança do seu concorrente directo, o standard do \textit{JAVA} \ac{EJB} 3.0.

Esta framework foi escolhida por já ser conhecida por alguns elementos do grupo podesndo assim facilitar um pouco a processo de desenvolvimento.

A integração com \emph{Hibernate} é bastante simples e quase nativa.

Existem imensas ferramentas que podem ser utilizadas com \textit{Spring}, bastando apenas adicionar a declaração \ac{XML} das classes necessárias. Neste projecto foi utilizado o \textit{Spring Security}\footnote{\url{http://static.springsource.org/spring-security/site/}}.
\subsubsection{\textit{Spring Security}}
Para o controlo de acessos dos utilizadores às diferentes partes da aplicação, foi utilizada esta ferramenta, que fornece uma abstração do sistema de segurança, facilitando esta tarefa muitas vezes longa no processo de desenvolvimento de uma aplicação. Para conseguir a integração foi necessário implementar uma classe de tradução (\textit{Adapter}) dos objectos User obtidos da base de dados para implementarem a interface fornecida pela framework. A configuração foi realizada no ficheiro \emph{applicationContextSecurity.xml} e foi feita definindo:

\begin{itemize}
\item as zonas a que cada tipo de utilizador tem acesso;
\item quais as páginas de autenticação, credenciais erradas e sessão expirada;
\item a chave utilizada para gerar os tokens para fornecer aos clientes que escolham a opção \textit{remember me};
\item a classe para fazer a encodificação \ac{SHA} das passwords;
\item o ``sal`` utilizado para reforçar a encodificação de passwords (\textit{SaltSource});
\item a localização do \textit{Adapter} de tradução criado;
\end{itemize}

Com esta ferramenta, foi-nos possível através da utilização de \textit{roles}, ter o \textit{Back office} na mesma aplicação que o \textit{Front office}, pois muito facilmente se consegue com o \ac{JSF} saber qual o tipo de utilizador autenticado, e com isto mostrar os componentes indicados para o utilizador em questão.

Foi uma experiência bastante positiva trabalhar com esta ferramenta, que provou ser madura o suficiente para ser utilizada em produção.

\subsubsection{Properties}
Visto que a aplicação contém vários componentes com os quais tem de comunicar, tem de saber quais os seus IP's. Estes poderão variar ao longo da vida da aplicação. Seria interessante não se ter de fazer deploy de uma nova aplicação apenas para trocar algumas string.

Neste sentido, utilizou-se nesta aplicação a classe \textit{java.util.Properties}. Esta classe carrega um ficheiro \textit{*.properties} e procura a key que lhe é passada como parâmetro, devolvendo o valor correspondente. Em seguida é mostrado um exemplo deste ficheiro.

\lstinputlisting[style=c, caption=properties file, label=lst:properties]{listings/properties}